[HK_PingShan_YanTunKongStudyHall.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_PingShan_YanTunKongStudyHall.JPG "fig:HK_PingShan_YanTunKongStudyHall.JPG")
**仁敦岡書室**，又稱**燕翼堂**，是[香港一座書室](../Page/香港.md "wikilink")，位於[新界](../Page/新界.md "wikilink")[元朗](../Page/元朗.md "wikilink")[屏山](../Page/屏山_\(香港\).md "wikilink")，為[屏山文物徑的文物之一](../Page/屏山文物徑.md "wikilink")，在2009年11月6日被列為[香港法定古蹟](../Page/香港法定古蹟.md "wikilink")\[1\]。

## 歷史

仁敦岡書室確實建造年份已不可考，而當地村民則相傳，書室是[屏山鄧族為紀念十四至十六世祖而建](../Page/屏山鄧族.md "wikilink")。而根據書室正門木匾額的刻字，書室曾於[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[同治九年](../Page/同治.md "wikilink")（1870年）進行過大規模的修繕。

仁敦岡書室的其中一個主要用途，就是培育族中孩童參加[科舉](../Page/科舉.md "wikilink")，[中華民國成立後](../Page/中華民國.md "wikilink")，仁敦岡書室仍為族中孩童提供現代化的教育，直至1930年代被村內的[達德學校所取代為止](../Page/達德學校.md "wikilink")。

仁敦岡書室也是屏山鄧族的祠堂，供奉坑頭村鄧族先祖的木主，並用作宗族聚會、傳統儀式及節慶活動的地方，例如舉行春秋二祭、婚嫁喜事等。

## 建築特色

仁敦岡書室屬三進兩院式設計。書室兩側的耳房，曾用以招待前來講學的廣州學者。而中進則置有屏山鄧族的祖先神龕。

## 門聯

**仁敦岡書室大門聯：**
鷰詒孫子，翼勵綱常。

**仁敦岡書室神樓聯：**
是用孝享，
燕樂一堂綿世澤，
翼為三祖振家聲。

**仁敦岡書室神樓聯：**
燕樂一堂濟濟盈盈陳其俎豆遐思木本，
翼憑三祖雍雍穆穆佑我兒孫不替蒸嘗。

**仁敦岡書室大廳聯：**
燕也如雲有德有功開甲第，
翼乎以禮為忠為孝洽壬林。

**仁敦岡書室大廳聯：**
燕波弟兄濟濟一堂斯曰祠宇重新俎豆千秋綿祀典，
翼其孫子繩繩奕代他時人才迭起書香萬載振家風。

## 相關條目

  - [屏山文物徑](../Page/屏山文物徑.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [屏山文物徑—書室](http://www.pingshan.com/m-ShuShi.html)

[Category:香港法定古蹟](../Category/香港法定古蹟.md "wikilink") [Category:屏山
(香港)](../Category/屏山_\(香港\).md "wikilink")
[Category:香港書塾](../Category/香港書塾.md "wikilink")
[Category:香港鄧族建築](../Category/香港鄧族建築.md "wikilink")

1.